\section{MMap Treiber}
\label{sec:hps_fpga}

Die Kommunikation zwischen HPS und FPGA wird die Lightweight HPS-to-FPGA Bridge (lwh2f) verwendet.
Um die Bridge nutzen zu können müssen die benötigten Speicherregionen der Peripherals mit dieser verbunden werden.

Damit der Datenaustausch (lesen/schreiben) richtige funktioniert muss sichergestellt sein, 
dass die SDRAM-Pins korrekt konfiguriert sind, das erfolgt durch die Linux Installation.

%------------------------------
%------------------------------
%------------------------------

\subsection{Änderung des FPGA Systems}
\label{subsec:hps_fpga_needed_changes}

Um diese Verbindung herzustellen wird zum Testen des Treibers zur Zeit das von Altera bereitgestellte DE1-SoC Computer System verwendet,
dieses verwendet den Parallel I/O IP core, welcher mit den LEDs verbunden ist.
Der IP core bietet ein Memory Mapped register an, dessen Wert man vom Linux aus ändern kann.
Zum Testen wird der Registerwert erhöht und dadurch ein LED eingeschaltet.

Später soll dann ein auf unser Projekt zugeschnittenes Sytsem verwendet werden.
Das DE1-SoC Computer System kann von der University Program Sektion von der Altera Webseite heruntergeladen werden.

Die vorgenommene MSEL Switch Einstellung (MSEL[0:4] 00000) erfordert das dass RBF-File des DE1-SoC Computer Systems ohne komprision generiert wird.
Siehe Kapitel 3.1 für eine Anleitung zur RBF-File generierung:
\url{https://people.ece.cornell.edu/land/courses/ece5760/DE1_SOC/DE1-SoC-UP-Linux/Linux.pdf}


Damit das FPGA beim Startvorgang des Linux mit dem SoC Computersystem beschrieben wird, 
muss das RBF-File auf die SD-Karte kopiert werden, die Datei befindet sich dann im Ordner /media/ubuntu/5459-A1D61.
Dann muss der Name des Files im u-boot.scr auf dieses File geändert werden.
(Siehe Grafik \autoref{fig:Speicherort-Rbf-Datei})

\begin{fancyfigure}{RBF-Datei Speicherort und Änderung des des u-boot scripts:}
    \label{fig:Speicherort-Rbf-Datei}
    \includegraphics[width=0.935\textwidth]{figures/Speicherort-Rbf-Datei.jpg}
  \end{fancyfigure}

%------------------------------
%------------------------------
%------------------------------


\subsection{Simple driver}
\label{subsec:hps_fpga_simpledriver_test}

Die Kommunikation zwischen dem HPS und dem FPGA wird wie schon erwähnt mit Memory Mapping ermöglicht.
Dadurch kann die CPU, auf den Adressraum des FPGA (also der darauf befindlichen Komponenten) zugreifen, 
sodas bei Bedarf Informationen gelesen und geschrieben werden können.

Jede IP-Komponente, die über Quartus zum System hinzufügbar ist, besitzt eine Basisadresse.
Diese wird verwendet, um auf die SoC-Komponenten zuzugreifen, sie zu steuern und Daten zu und von ihnen zu senden.

Um Daten von bzw. an bestimmten Speicheradressen lesen bzw. schreiben wird die Funktion mmap benötigt, diese ist für Rust in der memmap vorhanden:
\url{https://crates.io/crates/memmap}
Damit man das crate nutzen kann, muss im cargo file bei dependencies folgendes eingefügt werden:
\verb+memmap = { version = "0.7.0" }+


Dokumentation für das memmap crate findet man unter folgendem Link:
\url{https://docs.rs/memmap/latest/memmap/}
Für den Treiber wird eine änderbare memmap verwendet (MmapMut) und für die Angabe der Parameter wird mMapOptions verwendet.

Zuerst wird das File geöffnet:
\begin{lstlisting}
let file:File = OpenOptions::new()
    .read(true)
    .write(true)
    .open("/dev/mem").expect("Error open"); 
\end{lstlisting}

Dann wird das File gemapped (Optionen wie Offset und Länge werden dabei sofort angegeben):
\begin{lstlisting}
  let mmap = unsafe {
    MmapOptions::new()
        .offset(HW_REGS_BASE as u64)
        .len(HW_REGS_SPAN as usize)
        .map_mut(&file).expect("Error map")
};
\end{lstlisting}


Danach kann die Adresse an der das Peripherls liegt ermittelt werden und somit auch verändert werden.


Cross compiling ist nötig um das Programm für das Linux am HPS zu compilieren.
(Konsolenbefehl: winpty cross build --target armv7-unknown-linux-gnueabihf --release)

Das executeable wird dann im home Verzeichnis des sudo Users gespeichert: (Ordner led\_test\_rust)
Siehe Grafik \autoref{fig:Speicherort-simple-driver}
\begin{fancyfigure}{Speicherort der ausführbaren Testdateien vom Treiber:}
    \label{fig:Speicherort-simple-driver}
    \includegraphics[width=0.935\textwidth]{figures/Speicherort-simple-driver.jpg}
  \end{fancyfigure}

%------------------------------
%------------------------------
%------------------------------